學者轟國企吞民企 劉鶴離場

2018年10月05日

學者轟國企吞民企 劉鶴離場

【分析】

內地「國進民退」的逆巿場化現象，在胡錦濤執政後期已初見端倪，習近平上台後更加變本加厲。習站穩陣腳後，在2013年11月的十八屆三中全會提出要「積極發展混合所有制經濟」，也就是要促進「國有資本、集體資本、非公有資本等交叉持股、相互融合」。

上月底他到遼寧考察工作時更明言，國有企業要繼續做強做優做大，那種不要國有企業、搞小國有企業的說法、論調都是錯誤的、片面的，而任何懷疑、唱衰國有企業的思想和言論都是錯誤的。

民企融資困難

其實，習的「混合經濟」思路，與他要確保「紅色江山」千秋萬代直接有關。身兼十八屆三中全會文件起草組成員的中共經濟智囊鄭新立和有「中南海文膽」之稱的滕文生，

今年6月在《人民日報》撰文，指通過發展混合所有制經濟，國有企業可以用較少的資本控股較多的資本，有利於堅持公有制主體地位，發揮國有經濟主導作用，從而鞏固中共的執政地位，堅持中國的社會主義制度。

然而，民企老闆對於「混合所有制」卻是疑慮重重，更怕政府動員他們去「混合」。在今年9月16日於北京舉行的中國經濟50人論壇，與會學者強烈批評中國經濟「國進民退」的現象。

吳敬璉質疑私營經濟創造了中國60%的GDP、70%的出口、80%的就業崗位，「誰能忽視這麼重要的力量」；北京大學國家發展研究院院長姚洋直言，如果搞混合制改革的目的是讓國企把民企吃掉，
特別是在民企最困難的時候，那麼國企就是趁虛而入；全國政協外事委員會主任樓繼偉更直指，靠行政手段去槓桿屬於計劃經濟時代的關停並轉升措施。論壇創始人之一、副總理劉鶴（圖）當日聽完吳敬璉發言後，未有發言即悄悄離去，似乎表明了當局的態度。

有內地從事物流業的民營企業家稱，民營企業一直因為融資困難，發展受到嚴重制約。他指原本欲透過金融機構取得2,000萬美元（約1.56億港元）貸款融資，但國家外管局為防熱錢流出把金額限制在500萬美元（約3,906萬港元）。

他指當地政府部門一直以協助其融資作餌，對在其家族企業「交叉持股」虎視耽耽，令他十分徬徨。

上一則
上一則
出監老闆：搞企業最好遠離政治

下一則
下一則
爆相爆片：打死火燈突然U-turn 警車險撞一家大細

毛澤東過橋抽板 私企幾近絕迹

成習清洗異己陪葬者中共炮製金融冤獄

出監老闆：搞企業最好遠離政治

兩岸專題：共產還魂 民企遭殃習進馬退富豪跟隨？